\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{astrojournals} % Necesario para nombres de revistas en luis-ref.bib
\usepackage[spanish, es-minimal]{babel}
\usepackage[vmargin=1in, hmargin=1.5in]{geometry}
\usepackage{longtable}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{etoolbox} % provies \patchcmd
\bibliographystyle{apj}
\usepackage{hyperref}
%\def\fnum@table{Tabla~\thetable}
\usepackage{fancyhdr}

%\title{Un catálogo de choques de proa estacionarios en la Nebulosa de Orión}

%\author{
 % Luis Angel Gutiérrez Soto\\
 % Tesis de Maestría, Posgrado de Astrofísica, UNAM\\
 % Asesor: Dr. William Henney, CRyA, UNAM\\
 % Morelia Michoacán, México
 % }


\newcommand\U[1]{\ensuremath{\mathrm{#1}}}
\newcommand\K{\U{K}}
\newcommand\cm{\U{cm}}
\newcommand\AU{\U{AU}}
\newcommand\g{\U{g}}
\newcommand\msolagno{M_\odot\,\U{yr^{-1}}}

\newcommand\thC{\ensuremath{\mathrm{\theta^1\,Ori~C}}}
\newcommand\acre{\ensuremath{_{\mathrm{acre}}}}
\newcommand\eff{\ensuremath{_{\mathrm{eff}}}}
\newcommand\Ext{\ensuremath{_{\mathrm{Ext}}}}
\newcommand\Int{\ensuremath{_{\mathrm{Int}}}}
\newcommand\ha{\ensuremath{\mathrm{H}\alpha}}
\newcommand\nii{\ensuremath{\mathrm{[N\,II]}}}
\newcommand\oiii{\ensuremath{\mathrm{[O\,III]}}}
\newcommand\oii{\ensuremath{\mathrm{[O\,II]}}}
\newcommand\oi{\ensuremath{\mathrm{[O\,I]}}}
\newcommand\sii{\ensuremath{\mathrm{[S\,II]}}}
\newcommand\cliii{\ensuremath{\mathrm{[Cl\,III]}}}
\newcommand\ciii{\ensuremath{\mathrm{[C\,III]}}}
\newcommand\Out{\ensuremath{\mathrm{out}}}
\newcommand\In{\ensuremath{\mathrm{in}}}
\newcommand\A{\ensuremath{\text{\AA{}}}}

%\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\begin{document}
%\maketitle
\renewcommand{\thepage}{\roman{page}}
\setcounter{page}{1}

\newcommand{\blankpage}{
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage
}

\input{portada.tex}
\blankpage

\tableofcontents

%\fancyhead[L]{Capítulo \thechapter}
%\fancyhead[R]{Un catálogo de choques de proa estacionarios en la nebulosa de Orión}
%\fancyfoot[L]{}
%\fancyfoot[R]{\thepage}
%\cfoot{}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{Un catálogo de choques de proa estacionarios en la nebulosa de Orión}
\fancyhead[RE,LO]{Cap\'itulo \thechapter}
\fancyfoot[CE,CO]{\leftmark}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\cfoot{} 

\blankpage

 
\newpage
\section*{Agradecimientos}
 
A la UNAM por darme la oportunidad de estudiar la Maestría en Ciencias (Astrofísica) con sede en la Ciudad de Morelia, Michoacán.
\\[0.5cm] 

Investigación realizada gracias al Programa de Apoyo a Proyectos de Investigación e Innovación Tecnológica (PAPIIT) de la UNAM. Clave del proyecto: IN102012. Título del proyecto: Abundancias químicas en discos protoplanetarios. Agradezco a la DGAPA-UNAM la beca recibida.
\\[0.5cm]

Al Dr William Henney por haber dirigido esta tesis de maestría, por sus consejos, por sus enseñanzas tanto en temas de astrofísica como en programación y por tenerme tanta paciencia. 
\\[0.5cm] 

A mi familia por su apoyo incondicional durante todo este tiempo, por su cariño  y por estar siempre conmigo a pesar de la distancia.
\\[0.5cm] 


\begin{abstract}
  En esta tesis presentamos un catálogo completo de todos los arcos
  estacionarios radiativos asociadas a estrellas jóvenes (T~Tauri) en
  la nebulosa de Orión.  Identificamos nuestra muestra a partir de
  imágenes en la línea H$\alpha$ del Telescopio Espacial Hubble (HST
  por sus siglas en inglés). Estos arcos se interpretan como el
  resultado de una interacción supersónica entre dos flujos: el
  primero es un flujo interno que proviene de una estrella jóven,
  mientras que el segundo es un flujo externo que proviene de su
  ambiente dentro de la región fotoionizada, el cuál está dominado por
  las estrellas masivas del Trapecio.  El objetivo principal de este
  trabajo es proporcionar los datos empíricos para poder investigar la
  naturaleza de estos flujos.

  El número total de objetos detectados es de 73, de los cuales 20 no
  han sido reportados previamente en la literatura, y sus distancias
  proyectadas del Trapecio varían de $< 0.1'$ hasta $> 10'$, que
  corresponde a $0.01$ a $1$ parsec. Clasificamos la forma de los
  arcos radiativos, mediante el ajuste de círculos en los límites
  internos y externos de la cáscara chocada, así determinando su radio
  (distancia de la estrella T~Tauri a la cáscara) y radio de curvatura, así como el ancho de la
  la cáscara. Además, calculamos el brillo superficial de la cáscara y 
  del fondo nebular en la línea \ha{}, corregidos por contaminación de las  
  líneas [N II] y por extinción . 

  Encontramos muy poca dependencia del radio de la cáscara con la
  distancia proyectada del Trapecio.  Sin embargo la forma de la
  cáscara sí muestra cambios significativos con distancia.  Los arcos
  más distantes del Trapecio tienden a tener cáscaras más anchas y más
  abiertas que los arcos más interiores.  La orientación de los ejes
  de simetría de los arcos es siempre cercana a la dirección radial,
  pero hay desviaciones sistemáticas y significativas de hasta
  $\approx 30^\circ$,
  particularmente en el sur de la nebulosa.  Una comparación de la
  distribución de las posiciones de los arcos con las distribuciones
  de las estrellas y de los proplyds en el cúmulo de la Nebulosa de
  Orión indica que hay al menos tres poblaciones distintas de arcos
  estacionarios, con las dos interiores asociadas a los
  proplyds pero la exterior no. 

  Demostramos que la emisión H$\alpha$ de los arcos está dominada por
  gas que está en equilibrio térmico a la misma temperatura que la
  nebulosa ($\approx 10^4$~K) y que la emisión de gas más caliente
  producido por los choques es despreciable.  Así, podemos determinar
  la densidad y presión térmica en las cáscaras a partir de nuestras
  observaciones de sus radios, anchos y brillo en H$\alpha$.  Por
  suponer que la presión térmica de la cáscara sea igual a las
  presiones hidrodinámicas del flujo interno y externo, calculamos el
  flujo de momento de estos dos flujos para cada arco de nuestra
  muestra.  Encontramos que el flujo de momento de los vientos
  estelares de las estrellas masivas del Trapecio es suficiente para
  confinar la población más interior de arcos, pero que los arcos más
  distantes que $0.05$~pc requieren un flujo de momento 10 a
  100 veces más grande.  El flujo interno de momento no depende de la
  distancia para los arcos dentro de $0.2$~pc del Trapecio, que son
  todos asociados a proplyds.  Los arcos más distantes que $0.2$~pc,
  de los cuales sólo la mitad son asociados a proplyds,
  muestran un flujo interno de momento que es $\sim 10$ veces más
  débil y con una tendencia a ser más fuertes en las fuentes que no
  son proplyds.
\end{abstract}

\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
\setcounter{page}{1}

\chapter{Introducción}
\input{introduction}
\chapter{Descripción de las observaciones empleadas}
\input{observations}
\chapter{Metodología observacional}
\input{methodology}
\chapter{Resultados empíricos}
\input{results}
\chapter{Resultados astrofísicos}
\input{theorical}
\chapter{Conclusiones y trabajo a futuro}
\input{conclusion}

\bibliography{luis-ref}

\end{document}

